
\documentclass[12pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[francais]{babel}

\setcounter{MaxMatrixCols}{10}
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2890}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%TCIDATA{Created=Thu Jul 26 18:14:28 2007}
%TCIDATA{LastRevised=Saturday, September 05, 2020 10:10:25}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="General\Blank Document">}
%TCIDATA{Language=American English}
%TCIDATA{CSTFile=LaTeX article (bright).cst}

\addtolength{\evensidemargin}{-1cm}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1cm} \addtolength{\textwidth}{2cm}
\newtheorem{theorem}{Th\'{e}or\`{e}me}
\newtheorem{acknowledgement}[theorem]{Acknowledgement}
\newtheorem{algorithm}[theorem]{Algorithm}
\newtheorem{axiom}[theorem]{Axiom}
\newtheorem{case}[theorem]{Case}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{conclusion}[theorem]{Conclusion}
\newtheorem{condition}[theorem]{Condition}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{criterion}[theorem]{Criterion}
\newtheorem{definition}[theorem]{D\'{e}finition}
\newtheorem{example}[theorem]{Exemple}
\newtheorem{exercise}[theorem]{Exercice}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemme}
\newtheorem{notation}[theorem]{Notation}
\newtheorem{problem}[theorem]{Probl\`{e}me}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remarque}
\newtheorem{solution}[theorem]{Solution}
\newtheorem{summary}[theorem]{Summary}
\newenvironment{proof}[1][D\'{e}monstration]{\textbf{#1.} }{\ \rule{0.5em}{0.5em}}
\textwidth17cm \textheight25truecm \hoffset 0.25truecm
\voffset-5truecm
\parindent 5truemm
\evensidemargin5cm \oddsidemargin 0cm \topmargin 2.5cm
\input{tcilatex}
\begin{document}


\noindent \textbf{UTBM - TC1}

\noindent \textbf{Rem\'{e}diation en math\'{e}matiques -- 2020/2021}

\begin{center}
\bigskip

\textbf{Fiche pour les tuteurs}
\end{center}

\bigskip

Les exercices Wims de la rentr\'{e}e sont r\'{e}unis dans des classes
virtuelles qui seront h\'{e}berg\'{e}es par le serveur de l'Universit\'{e}
de Bourgogne Franche-Comt\'{e} https://wims.univ-bfc.fr/wims/.

\bigskip

En tant que tuteur, vous \^{e}tes responsable d'une classe virtuelle celle
qui \ porte votre pr\'{e}nom. C'est dans cette classe que vous inscrirez vos
\'{e}l\`{e}ves. Vous avez le statut d'enseignant pour cette classe
virtuelle, ce qui vous permet de tester les exercices et de voir les
statistiques d'activit\'{e} des \'{e}l\`{e}ves.

\bigskip

\noindent \textbf{Se connecter \`{a} la classe virtuelle en tant
qu'enseignant}

\smallskip

1. Ouvrez la page https://wims.univ-bfc.fr/wims/, puis cliquez sur Zone
Enseignants dans le bandeau sup\'{e}rieur.

2. Recherchez le groupement de classes intitul\'{e} :

\begin{center}
Transition Lyc\'{e}e - UTBM
\end{center}

Il suffit par exemple de taper \textit{Transition} dans le moteur de
recherche.

3. Cliquez sur le bouton Entrer dans la colonne Comptes d'enseignants.

4. Entrez l'identifiant et le mot de passe qui vous ont \'{e}t\'{e} communiqu%
\'{e}s. Eventuellement recommencer apr\`{e}s avoir accept\'{e} les CGU.

5.\ Changer de mot de passe avec l'onglet en haut \`{a} gauche \`{a} votre
nom.

6.\ Deux configurations existent:

$\bullet $ Sous l'intitul\'{e} Aller en tant qu'enseignant, vous voyez, dans
un encadr\'{e} bleu, une classe \textit{Classe Pr\'{e}nom}. Cliquez dessus.

$\bullet $ Sinon, cliquer sur : Cr\'{e}er une classe

\qquad Renseigner le formulaire:

\qquad \qquad - Email

\qquad \qquad - Nom de la classe : \textit{Classe Pr\'{e}nom}

\qquad \qquad - Mot de passe de la classe : celui que vous voulez (peut \^{e}%
tre le m\^{e}me que pour votre identification)

\qquad \qquad - Date d'expiration : dans un an

\qquad \qquad - Accepter les CGU

\qquad Sous "Zone de travail en tant qu'enseignant" cliquer sur votre
classe: \textit{Classe Pr\'{e}nom}

\bigskip

\noindent \textbf{T\'{e}l\'{e}charger la classe constitu\'{e}e des feuilles
d'exercices que je vous aurai communiqu\'{e}}

\smallskip

- Onglet de gauche, tout en bas: Config. / Maintenance

- Cliquer sur sauvegarde et restauration

- Dans Restauration de ressources : S\'{e}lectionnez le fichier de
sauvegarde \`{a} restaurer

- T\'{e}l\'{e}charger le fichier de la feuille d'exercices
"RemediationUTBM2020-2021.zip"

- S\'{e}lectionner :

\qquad Type de ressources:

\qquad - documents

\qquad - feuilles d'exercices

\qquad M\'{e}thode de restauration:

\qquad - Remplacement

- Restaurer les ressources

- D\'{e}sactiver toutes les feuilles (vous les activerez au f\^{u}r et \`{a}
mesure des s\'{e}ances)

\bigskip

\noindent \textbf{Ajouter les \'{e}l\`{e}ves de votre classe}

\smallskip

- Onglet gauche : dans Gestion des participants

- Onglet gauche : ajouter un compte participant

- Renseigner les donn\'{e}es de l'\'{e}l\`{e}ve

- Communiquer l'identifiant et le mot de passe \`{a} l'\'{e}l\`{e}ve (par
email en me mettant en copie)

- Communiquer les deux brochures \textit{Aides pour WIMS} et \textit{%
CalculNotes} \`{a} vos \'{e}l\`{e}ves.

\bigskip

\noindent \textbf{Tester les exercices}

\smallskip

1. Cliquez sur le titre de la feuille d'exercice de votre choix.

2. Cliquez sur le titre de l'exercice de votre choix (la liste des exercices
est en bas de la page, il faut faire d\'{e}filer la page).

3. Pour revenir \`{a} la liste des exercices de la feuille, cliquez sur
Gestion de la feuille dans le bandeau gauche. Pour revenir \`{a} la liste
des feuilles d'exercices, cliquez sur Page d'accueil dans le bandeau sup\'{e}%
rieur.

4.\ Option tr\`{e}s utile pour voir ce que les \'{e}l\`{e}ves voient : dans
le bandeau gauche \`{a} partir de la page d'accueil, cliquer sur "Vue des
participants".

\bigskip

\noindent \textbf{Principe de notation des exercices}

\smallskip

Vous trouverez les principes de calcul des notes dans le document \textit{%
CalculNotes}.\

Le syst\`{e}me de notation est le m\^{e}me pour tous les exercices de toutes
les feuilles:

- chaque exercice est not\'{e} sur 10,

- la notation prend en compte les 7 premiers essais,

- un essai est d\'{e}compt\'{e} d\'{e}s que l'exercice est lanc\'{e},

- il faut r\'{e}p\'{e}ter plusieurs fois l'exercice pour atteindre un score
maximal qui est fix\'{e} \`{a} 30,

- le calcul du score sur un exercice suit la formule%
\begin{equation*}
i_{1}\ast q^{0,3}
\end{equation*}%
o\`{u} $i_{1}$ est l'indicateur de r\'{e}ussite et $q$ le coefficient de
qualit\'{e},

- pour plus de 3 essais,
\begin{equation*}
i_{1}=\dfrac{y_{1}+y_{2}+y_{3}}{30}
\end{equation*}
o\`{u} $y_{1}$, $y_{2}$ et $y_{3}$ sont les 3 meilleurs r\'{e}sultats,

- l'indicateur de qualit\'{e} refl\`{e}te la qualit\'{e} du travail, c'est
\`{a} dire \`{a} quel stade des essais ont \'{e}t\'{e} r\'{e}ussis (plus les
r\'{e}ussites sont dans les premiers essai, meilleure est la qualit\'{e}).

\bigskip

\bigskip

\noindent \textbf{Enregistrement des notes}

\smallskip

- Les feuilles devront \^{e}tre activ\'{e}s \`{a} partir de la s\'{e}ance o%
\`{u} elles sont programm\'{e}es et le rester jusqu'\`{a} la fin de la rem%
\'{e}diation.\ Cela permet aux \'{e}tudiants de continuer s'entrainer s'ils
le souhaitent.

- L'activation /\ d\'{e}sactivation se fait \`{a} l'aide des boutons
"Activer" et "D\'{e}sactiver" des feuilles.

- \underline{La notation est ouverte le jour de l'activation des feuilles}
afin que les \'{e}tudiants ne s'entrainent pas avant, ce qui casserait le
principe de limitation \`{a} 7 esssais.

- La notation est ouverte pour une dur\'{e}e d'une semaine.

- R\'{e}gler la p\'{e}riode d'enregistrement des notes:

\qquad - Retour \`{a} la page d'accueil

\qquad - Cliquer sur le nom d'une feuille (ex: Fraction)

\qquad - Dans l'onglet "Informations g\'{e}n\'{e}rales" aller au menu d\'{e}%
roulant tout en bas de la page "Enregistrement des notes" et s\'{e}%
lectionner "ouvert pour postes (et/ou heures) suivants".

\qquad - Configurer pour laisser une semaine de travail \`{a} compter du d%
\'{e}but de la s\'{e}ance.

\qquad - Autrement, vous pouvez d\'{e}clarer manuellement l'ouverture et la
fermeture de l'enregistrement des notes avec les options "ouvert pour tous"
et "ferm\'{e} pour tous".

\bigskip

\noindent \textbf{Programme des dix s\'{e}ances}

\smallskip

-\TEXTsymbol{>} \textbf{Sera \'{e}tabli \`{a} la rentr\'{e}e.}

\bigskip

\noindent \textbf{Ouverture de sessions informatiques des \'{e}l\`{e}ves : }%
veillez \`{a} savoir les aider sur cette premi\`{e}re \'{e}tape.

\smallskip

\noindent \textbf{Voir les statistiques d'activit\'{e}s de vos \'{e}l\`{e}ves%
}

\smallskip

1. Connectez-vous \`{a} votre classe virtuelle ou revenez \`{a} la page
d'accueil si vous \^{e}tes d\'{e}j\`{a} connect\'{e}.

2. Cliquez sur Notes dans le bandeau gauche.

\bigskip

\noindent \textbf{Comment entrer une expression math\'{e}matique}

\smallskip

Dans de nombreux exercices Wims, la r\'{e}ponse est une expression math\'{e}%
matique o\`{u} peuvent intervenir des exposants, des fonctions
exponentielle, logarithme, racine carr\'{e}e, etc... Cette information se
trouve dans le document PDF intitul\'{e} \textit{Aides pour WIMS} que je
vous fourni, section I.6\textit{\ Comment entrer une expression math\'{e}%
matique}. Ce document se trouve \'{e}galement en ligne dans la rubrique
Documentation du panneau gauche: Guide.

\bigskip

\noindent \textbf{Se pr\'{e}parer \`{a} la premi\`{e}re s\'{e}ance}

\smallskip

\textbf{Pr\'{e}paration de la s\'{e}ance: }Pr\'{e}parer un petit rappel des
formules utiles pour la s\'{e}ance (du moins la partie qui sera faite en
classe), mais surtout pas d'exercice corrig\'{e} du type de ce qui sera fait
pendant la s\'{e}ance.

\textbf{Avant la s\'{e}ance} - Laissez tomber le stress (dans la mesure du
possible) et pensez que c'est une vraie chance de faire ce tutorat !

\textbf{Heure h -5mn} - Soyez dans la salle un peu en avance, \`{a} toutes
fins utiles.\ Connectez-vous \`{a} votre classe comme Enseignant.

\textbf{Heure h} - Pr\'{e}parez un mot d'accueil, pr\'{e}sentez-vous, et
expliquez le d\'{e}roulement de la premi\`{e}re partie de la s\'{e}ance.
Demandez si tous ont l'habitude de travailler sur un ordinateur.

Demandez \`{a} chacun de se pr\'{e}senter nom, pr\'{e}nom, ann\'{e}e du bac,
mention, objectif en venant \`{a} l'UTBM.

\textbf{Heure h +5mn} - Eventuellement, montrer les fiches destin\'{e}es aux
\'{e}tudiants au vid\'{e}o-projecteur et lisez les premiers points. Faites d%
\'{e}marrer la session en suivant la fiche \'{e}tudiant. Laissez les
explorer les feuilles WIMS.

\textbf{Heure h +30mn} - Faites un premier bilan. Sont-ils tous connect\'{e}%
s ? Ont-ils tous compris comment fonctionnent les feuilles ?

\textbf{Heure h +60mn} - Une vraie pause s'impose, il faut sortir s'a\'{e}%
rer cinq minutes.

\textbf{Heure h +70mn} - Reprise. Vous pouvez changer de rythme : les faire
travailler tous sur un ou plusieurs exercices d'une feuille. Charge \`{a}
ceux qui comprennent plus vite d'expliquer \`{a} ceux qui ont des difficult%
\'{e}s. Tout le monde est gagnant !

\textbf{Heure h +110mn} -\textbf{\ Bilan}.

Demandez \`{a} chacun de s'exprimer tr\`{e}s rapidement. Que pensent-ils de
WIMS : qualit\'{e}s ? inconv\'{e}nients ? Notez tout ou demandez \`{a} un
\'{e}tudiant de bien tout noter. Vous me transmettrez ces informations.

Expliquez leur que WIMS peut les aider \`{a} s'autor\'{e}guler. C'est \`{a}
dire valider par eux-m\^{e}me s'ils ont compris et s'ils ma\^{\i}trisent on
non les comp\'{e}tences requises.

Expliquez leur que c'est \`{a} eux de se prendre en charge. Que le cerveau
est comme un muscle : l'entrainement r\'{e}gulier est b\'{e}n\'{e}fique au
plus haut point, qu'en se rendant compte des erreurs et en trouvant les
solutions ils fraient des connexions dans le cerveaux et deviennent plus
intelligents.

\textbf{Heure h +120mn} - C'est fini ! Rappelez le lieu et l'heure de la s%
\'{e}ance suivante.

\end{document}
